% !TEX root = ../Thesis.tex

\chapter{Introduzione}

Le vespe appartenenti alla famiglia Vespidae rappresentano un gruppo di insetti sociali di notevole interesse sia ecologico che chimico-biologico, grazie alla complessità dei materiali che impiegano nella costruzione dei propri nidi \cite{Cole2001,Jeanne}.
Questi materiali, derivati principalmente da fonti vegetali, come le fibre di legno, e da secrezioni di origine animale, come la saliva (secrezioni orali proteiche), costituiscono biocompositi naturali nei quali componenti cellulosiche e proteiche interagiscono conferendo al nido specifiche proprietà meccaniche, strutturali e di resistenza ambientale, inclusa l'impermeabilizzazione \cite{Curtis,Singer1992}.
Lo studio della composizione chimica e strutturale dei nidi consente di comprendere non solo le strategie costruttive e adattative delle diverse specie di vespe, ma anche di individuare analogie con materiali polimerici naturali di potenziale interesse per la scienza dei materiali, fungendo da ispirazione per nuove soluzioni tecnologiche.

In questa tesi si analizzano nidi di diverse specie appartenenti alla famiglia Vespidae, con particolare attenzione alla componente cellulosica e proteica, mediante tecniche di spettroscopia NMR allo stato solido e altre analisi complementari. L’obiettivo è quello di correlare la composizione chimica dei nidi con le differenti modalità costruttive e ambientali delle specie considerate, contribuendo alla comprensione dei processi biochimici e strutturali alla base della formazione di questi peculiari biocompositi naturali.

\section{La famiglia Vespidae}
La famiglia dei Vespidae rappresenta un gruppo estremamente diversificato di Imenotteri, comprendente più di 5000 specie differenti distribuite tra sei sottofamiglie principali: Stenogastrinae, Eupragiinae, Masarinae, Eumeninae, Polistinae e Vespinae \cite{Khan}.


Tra queste quelle che possono destare più interesse sono specie dei generi Polistes e Vespula, appartenenti rispettivamente alle sottofamiglie Polistinae e Vespinae; queste vespe hanno la caratteristica di essere specie eusociali \cite{Khan,Goulet}, ossia vi è una netta idvisisone in caste tra regina, operai e maschi.


Le specie appartenenti a questi generi si prestano in modo ottimale allo studio di diverse proprietà e comportamneti caratteristici, in particolare in questo studio è di interesse il diverso modo di nidificare, i differenti materiali usati durante la nidifiaczione e la relazione tra i materiali utilizzati e l'ambiente circostante.

\section{Architettura nidi dei vespidi}
Lo studio delle diverse proprietà di nidificazione può essre interessante sotto diversi aspetti, in quanto comprendere le diverse condizioni con cui le vespe costruiscono i propri nidi permette anche di analizzare il loro ruolo ecologico zzz.


Ciascuna specie presenta può presentare delle piccole differenze dalle altre a livello di struttura e morfologia dei nidi, dovuti a diversi processi di adattabilità ambientale. Tuttavia è possibile ricondurre a cartteristiche comuni, per esmepio vespe sociali tendono a costruire nidi con una archittetura più complessa zzz.



\section{Genere Polistes}
Andando ad osservare nel dettaglio le abitudini di vespe del genere Polistes (in particolare Polistes Dominula e Polistes Gallicus) vedremo che questi vespidi realizzano i propri nidi con un materiale di tipo cartaceo, che viene prodotto tramite l'utilizzo di fibre vegetali, per esempio frammenti di corteccia, che vengono masticati e quindi mescolati con secrezioni salivari di natura proteica; queste hanno lo scopo li legare le fibre vegetali e formare un nido compatto, am anche quello di impermeabilizzare il nido. A livello morfologico queste specie danno origine a nidi zzz  Le Polistes (es. P. dominula, P. gallicus) costruiscono nidi aerei aperti, costituiti da un solo favo di celle esagonali sospeso tramite un peduncolo (petiolo) [8]. Questi nidi, privi di involucro esterno, sono realizzati con un materiale di tipo “cartaceo” ottenuto dalla masticazione di fibre vegetali (legno, corteccia o steli secchi) mescolate a secrezioni salivari proteiche che fungono da agente legante e impermeabilizzante [9,10].
La secrezione orale è vitale per la protezione del nido dagli agenti atmosferici. La quantità di saliva è specie-specifica, come dimostrato dalla notevole variazione tra P. nimpha (58) e le altre due specie (22-23) \cite{Bağriaçik}


\section{Genere Vespa e Vespula}
Le specie appartenenti al genere Vespa e Vespula sono vespidi sociali che si sono adattati prevalentemente alle regioni temperate. \cite{Jeanne}
Si hanno caratteristiche in comune riguardo la struttura dei nidi realizzati dalle differenti specie di questi generi, tra cui la differenziazione della struttura delle celle interne e dell'involucro esterno. \cite{Cole2001}
Questi nidi sono realizzati con un caratteristico sistema di favi multipli impilati verticalmente uno sotto l'altro e poi avvolti dall'involucro esterno. \cite{Jeanne}
L'involucro è realizzato in modo da fornire protezione alle celle e al nido nel complesso, garantendo isolamento termico e protezione dagli agenti atmosferici \cite{Cole2001},
Il nido è costruito a partire dal cartone, materiale leggero ottenuto dalla masticazione di fibre vegetali mescolate con una secrezione orale. \cite{Jeanne}
I nidi della specie Vespa crabro presentano queste esatte cartteristiche e hanno generalmente una forma ovoidale con dimensioni piuttosto discrete se confrontati con nidi di altre specie.\cite{Schmolz}

Mentre per la specie Vespula vulgaris si osserva che la carta che compone i favi risulta essere più sottile rispetto alla carta dell'involucro. \cite{Cole2001}
Inoltre una proprietà che differisce tra Vespula vulgaris e altre Vespinae (come Dolichovespula sylvestris e Dolichovespula norwegica) è che la densità della carta usata per realizzare i favi è inferiore rispetto a quella della carta usata per l'involucro. \cite{Cole2001}
I favi sono strutturalmente complessi, funzionando come una trave o una mensola che supporta il proprio peso e quello della covata; tuttavia, la loro carta può essere più sottile, rispetto alla struttura esterna, in quanto beneficiano di rinforzi secondari. \cite{Cole2001}
L'involucro esterno, non avendo questi supporti secondari, deve essere più spesso per svolgere efficacemente le sue funzioni di impermeabilità, difesa e isolamento termico. \cite{Cole2001}

Le differenze nelle proprietà fisiche della carta sono correlate al sito di nidificazione tipico di ciascuna specie. \cite{Cole2001}
I nidi dei Vespinae sono generalmente costruiti all'interno di un involucro in quanto, a differenza di molti generi tropicali, i Vespinae non presentano prove dell'utilizzo di un repellente chimico efficace contro i predatori come le formiche. \cite{Jeanne}
Di conseguenza, l'involucro aiuta a limitare l'accesso alla covata a una stretta apertura, che può essere difesa attivamente dalle vespe "guardiane". \cite{Jeanne}
Vespula vulgaris è un esempio di specie nidificante in cavità che sceglie di nidificare quasi esclusivamente in cavità o in siti sotterranei. \cite{Cole2001}
Data questa scelta di siti protetti, l'involucro del nido è meno esposto agli agenti atmosferici. \cite{Cole2001}
La carta prodotta da V. vulgaris è stata qualificata come fragile e la sua minore resistenza strutturale è in linea con l'habitat protetto in cui nidifica, suggerendo che la velocità di costruzione potrebbe essere più cruciale della qualità del materiale. \cite{Cole2001}
Al contrario, le specie che nidificano in siti esposti o semi-aperti, come le Dolichovespula, necessitano di un involucro più robusto e una maggiore resistenza alla trazione, specialmente nella direzione delle bande di polpa. \cite{Cole2001}
Le colonie di V. vulgaris sono tipicamente grandi. Vespa crabro, sebbene sia la più grande delle Vespinae temperate, costruisce nidi che possono essere ospitati in cavità di alberi o altri luoghi riparati. \cite{Schmolz}

